% ------------------------------------------------------------------------------
% Revisão Bibliográfica
% ------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Revisão Bibliográfica}\label{chap:revisao}

\section{Ciclo de Vida}\label{sec:revisao:ciclodevida}

	A definição e criação de um ciclo de vida é uma das formas da Engenharia de Sistemas (ES) atuar no seu propósito de viabilizar o sucesso de um sistema ao
	mesmo tempo que otimiza a competição existente entre os objetivos das partes interessadas. Ao desmembrar o esforço total e definir os estágios, seus papéis, as novas características do sistema, os critérios de conclusão, os riscos envolvidos e, finalmente, tomar uma decisão, está-se criando o ciclo de vida. Esse processo organiza e estrutura as etapas necessárias para o desenvolvimento e a evolução do sistema de forma clara e eficiente.

	Entre cada estágio definido, existem os chamados \textit{decision gates} (portões de decisão, em tradução livre). Nesses pontos, é realizada uma análise do progresso e, como o nome sugere, uma decisão é tomada em relação ao desenvolvimento do sistema.

	O ciclo de vida de um sistema é definido a partir de suas características e particularidades, de modo que seus estágios sejam inseridos para atender todas as suas
	necessidades. Os estágios podem aparecer mais de uma vez, serem executados sequencialmente ou paralelamente e serem inseridos a qualquer momento do ciclo de vida.

	Em alguns casos, o Sistema de Interesse (SoI, do inglês \textit{System of Interest}) faz parte de um Sistema de Sistemas (SoS, do inglês \textit{System of Systems}). Nesse contexto, cada um possui seu próprio ciclo de vida. Geralmente, em um SoS, cada elemento do sistema tem seu ciclo de vida independente, e o ciclo de vida do SoS influencia diretamente o do SoI. Por isso, ao analisar o ciclo de vida do SoI, é essencial considerar a evolução e as interações com o SoS.

	O ciclo de vida genérico trazido no \cite{incoseHandbook} nos mostra os seis estágios básicos existentes numa estruturação em ``V'' que busca mostrar de forma visual a aparição desses estágios
	ao longo do tempo, realçando também o possível paralelismo entre eles. Os estágios são de: conceito, desenvolvimento, produção, utilização, suporte e descontinuação. Na figura \ref{} podemos ver uma representação do que foi mostrado no livro. {\color{red} Você pode pegar a imagem do V lá o SEBoK se não der certo com o Handbook.} A seguir cada estágio será abordado:

	\begin{itemize}
		\item Estágio de conceito: Este estágio representa a fase exploratória, onde são identificadas as origens de uma necessidade, uma nova missão, uma nova capacidade de negócio ou a alteração de algum desses elementos. Nele, são analisados diversos fatores do sistema, como mercado, aspectos ambientais, condições econômicas, recursos disponíveis e escopo de atuação. O objetivo é definir os limites do problema a ser resolvido, as missões do sistema, onde ele será aplicado e realizar uma análise do negócio, da missão e dos valores que serão entregues. Para garantir uma definição clara do problema, são realizados levantamentos dos requisitos do sistema, das partes interessadas envolvidas e de suas necessidades, além da exploração do espaço de soluções possíveis. Com base nisso, é possível estimar um custo inicial do esforço necessário e criar uma agenda preliminar, que servirá como base para o ciclo de vida do sistema. Alguns dos resultados típicos desse estágio incluem documentos preliminares da arquitetura do sistema, análise de viabilidade, requisitos, design, agenda e estimativa de esforço. Esse estágio é crucial, pois é nele que o sistema é definido. Embora mudanças possam ocorrer posteriormente, sua implementação tende a ser mais complexa e custosa devido a fatores como tempo e recursos adicionais necessários.
		\item Estágio de desenvolvimento: nesse estágio é definido um SoI que atende e vai de encontro com as necessidades e requisitos das partes interessadas, e que pode ser produzido, utilizado, suportado e descontinuado caso necessário. O objetivo principal dessa fase é definir um projeto base de engenharia que pode ser executado, sem buscar a perfeição, mas atendendo às partes interessadas e respeitando os possíveis ``trade-offs'' previamente definidos nesse mesmo estágio. Nesse projeto base devem estar os requisitos, arquitetura, modelagens, documentação e planejamento para próximas fases que também podem ser vistos como saídas dessa fazer.
		\item Estágio de produção: nesse estágio o projeto base definido no estágio anterior sai do papel e dá lugar ao sistema de fato, que será testado e qualificado para ser colocado para utilização.
		\item Estágio de utilização: o início desse estágio se dá com a liberação do sistema ou parte dele para uso, incluindo os sistemas de apoio que são necessários para certas funcionalidades. Esse estágio comumente é o mais longo do ciclo de vida e é comum que mudanças e melhorias no SoI ocorram ao longo da utilização, lembrando sempre de fazer o gerenciamento dos riscos e documentação para garantir a integridade e manutenção do SoI.
		\item Estágio de suporte: segue paralelo ao estágio de utilização assim que alguma funcionalidade se torna disponível, no entanto o preparo e planejamento desse estágio pode ser iniciado antes como a aquisição de sobresalentes. Nesse estágio que são percebidas as melhorias e mudanças que podem vir a ser implementadas durante a utilização.
		\item Este estágio ocorre quando o sistema é retirado de operação, marcando o fim dos estágios de utilização e produção, ou, no máximo, havendo uma pequena sobreposição entre eles. Além de definir como será realizado o descarte físico ou virtual dos componentes do sistema, essa etapa também envolve a análise da possível extensão da vida útil de algumas partes do sistema e o arquivamento de documentos importantes relacionados a ele. É uma fase crucial para garantir o encerramento adequado do ciclo de vida do sistema.
	\end{itemize}

	% O estágio de conceito: reprenta a parte exploratória de pesquisas e origens do reconheimento de uma necessidade, ou uma nova missão, ou uma nova capacidade de negócio, ou ainda a alteração de algum desses itens. Nesse estágio são explorados todos os fatores do sistema, desde mercado, ambientais, econômicos, recursos disponíveis e escopo de atuação, de forma que sejam definidos os limites do prolema a ser resolvido, as missões do sistema, onde ele será utilizado e seja feita uma análise do negócio, da missão e dos valores entregues. Para que o problema seja bem definido, são realizados os levantamentos dos requisito do sistema, das partes interessadas envolvidas e suas necessidades, e do espaço de solução, e assim pode ser derivado um custo inicial do esforço a ser empenhado e uma agenda prévia, que servem de base para o ciclo de vida. Algumas saídas ou resultados típicos desse estágio são documentos preliminares da arquitetura sistema, da viabilidade, dos requisitos, do design e novamente da agenda e esforço. Esse estágio é de extrema importância pois aqui o sistema é definido, mudanças podem surgir depois, mas representarão uma maior dificuldade de implementação devido a diversos fatores, como tempo ou custo. 

	% O estágio de desenvolvimento: nesse estágio é definido um SoI que atende e vai de encontro com as necessidades e requisitos das partes interessadas, e que pode ser
	% produzido, utilizado, suportado e descontinuado caso necessário. O objetivo principal dessa fase é definir um projeto base de engenharia que pode ser executado, sem buscar a 
	% perfeição, mas atendendo às partes interessadas e respeitando os possíveis ``trade-offs'' previamente definidos nesse mesmo estágio. Nesse projeto base devem estar os
	% requisitos, arquitetura, modelagens, documentação e planejamento para próximas fases que também podem ser vistos como saídas dessa fazer.

	% O estágio de produção: nesse estágio o projeto base definido no estágio anterior sai do papel e dá lugar ao sistema de fato, que será testado e qualificado para ser
	% colocado para utilização.

	% O estágio de utilização: o início desse estágio se dá com a liberação do sistema ou parte dele para uso, incluindo os sistemas de apoio que são necessários para certas
	% funcionalidades. Esse estágio comumente é o mais longo do ciclo de vida e é comum que mudanças e melhorias no SoI ocorram ao longo da utilização, lembrando sempre de fazer
	% o gerenciamento dos riscos e documentação para garantir a integridade e manutenção do SoI.

	% O estágio de suporte: segue paralelo ao estágio de utilização assim que alguma funcionalidade se torna disponível, no entanto o preparo e planejamento desse estágio pode 
	% ser iniciado antes como a aquisição de sobresalentes. Nesse estágio que são percebidas as melhorias e mudanças que podem vir a ser implementadas durante a utilização.

	% O estágio de descontinuação: acontece quando o sistema sai de operação e normalmente seu início dá fim aos estágios de utilização e produção, ou no máximo existe uma pequena
	% sobreposição entre estes. Além de definir como será feito o descarte físico ou virtual das partes é nessa etapa que é feita um possivel análise de extensão de vida útil de parte do Sistema
	% e o arquivamento de documentos importantes sobre o mesmo.

	Ainda no \cite{incoseHandbook}, são trazidos conceitos importante sobre os \textit{decision gates} que coexistem entre os estágio dos ciclo de vida, tanto no início quanto no fim de cada estágio.
	Dentre os objetivos dos \textit{decision gates} estão o acompanhamento da evolução da maturidade do sistema, a conferência dos critérios de saída ou entrada de um estágio,
	a análise de risco mediante à situação atual do sistema, e por fim uma tomada de decisão sobre o que será feito. Podendo haver um regresso no ciclo de vida, um avanço, uma pausa 
	ou até mesmo o cancelamento do projeto.

	É importante saber equilibrar a formalidade e frequência desses eventos, visto que eles envolvem diferentes partes interessadas, gestores e especialistas, e além disso as
	decisões devem ser guiadas por dados tomados nos estágios do ciclo de vida e nos artefatos que são gerados para esse momento. Isso evita considerações desnecessárias e 
	inadequadas que podem prejudicar futuramente.

	As três abordagens principais trazidas pelo livro para os ciclos de vida são, sequencial, incremental e evolucionário. As principais características dessas três abordagens
	podem ser resumidas na tabela \ref{tab:revisao:ciclodevida:abordagens} apresentada.

	\begin{table}[!h]
		\centering
		\caption{Características das abordagens de um ciclo de vida}
		\begin{tabular}{cccc}
			\hline
			Abordadem & Requisitos definidos no ínicio & Iterações planejadas & Múltiplas instalações \\
			\hline
			Sequencial & Todos os requisitos & Apenas uma & Não\\
			Incremental & Todos os requisitos & Múltiplas & Potencialemnte\\
			Evolucionário & Parte dos requisitos & Múltiplas & Tipicamente\\
			\hline
		\end{tabular}
		\label{tab:revisao:ciclodevida:abordagens}
	\end{table}

	Durante a execução dos estágios do ciclo de vida várias tarefas são executadas, e para isso alguns processos precisam ser realizados para garantir a consistência das atividades. Um conjunto
	de processos é definido no livro e a execução de cada um deles varia de acordo com os estágios existentes no ciclo de vida do sistema.
	
	\section{Arquitetura do Sistema}\label{sec:revisao:arqSistema}

	Como mencionado na seção \ref{sec:revisao:ciclodevida} existem diferentes processos durante o ciclo de vida de um sistema ou projeto. Um deles é o 
	\textit{Processo de Definição da Arquitetura do Sistema}. A existência de um  \textit{Estilos de Arquitetura} é de extrema importância para que esse processo seja executado com êxito. Ele
	atua como um modelo, ou guia, para se construir a arquitetura do sistema. Os \textit{Estilos de Arquitetura} podem ser definidos com base nos ponto de vista da arquitetura, no elementos do
	sistema e seus relacionamentos, nas conexões, interfaces, mecanismos de interação e possíveis restrições.
	
	Além dos \textit{Estilos de Arquitetura}, outro conceito importante é o de \textit{Padrões de Arquitetura}. Eles são modelos simplificados mas completos no que diz respeito aos elementos do
	sistema e são reutilizáveis para diferentes tipos cenários. O uso de \textit{Padrões de Arquitetura} agiliza  a documentação, facilita a comunicação, promove o reúso, melhora a produtividade
	e eficiência e serve como um ponto de início para o desenvolvimento de novos sistemas.

	Como o conceito de arquitetura pode ser muito abrangente, o SEBoK \citep{sebok2024} mostra três segmentações de arquitetura, a arquitetura funcional,	lógica e a física.

	A arquitetura funcional compreende as funcionalidades do sistema, ou seja, quais funções ou comportamentos aquele sistema executa ou possui em diferentes contextos para atingir os objetivos
	esperados.
	
	{\color{blue}
	\section{Trabalhos relacionados}
		
		\subsection{Low Code Development Cycle Investigation}
		O uso de \textit{low code} nas organizações tem diferentes motivos, um deles é o empoderamento de seus funcionários como citado por \cite{LowCodeLifeCicle}. 
		Ao qualificar e incentivar os funcionários a utilizarem essas tecnologias para resolverem seus problema, são criadas comunidades de \textit{citizen developers} que em tradução
		livre pode ser chamado de ``desenvolvedores cidadãos'', ou seja, usuários finais que mesmo sem conhecimentos técnicos aprofundados em desenvolvimento de softwares, conseguem criar
		automações e aplicativos simples para sí próprios, devido a baixa barreira de entrada para se adotar essas tecnologias. Dessa maneira, são economizados ou evitados investimentos em
		infraestrutura e recursos humanos para se manter e criar soluções que utilizam código proficional ou \textit{pro code}, que é muito impactante no orçamento de pequenas e médias empresas.

		Ainda em \cite{LowCodeLifeCicle} é introduzido o papel dos ``facilitadores \textit{low code}'', que são justamente desenvolvedores proficionais que suportam, capacitam e ajudam a
		fortalecer a comunidade de \textit{citizen developers}. A autora ainda faz um segregação em dois cenários de desenvolvimento, um para pequenas e médias empresas onde o desenvolvimento
		é feito inteiramente pelo \textit{citizen developer} e todos os elementos e requisitos do sistema são sua responsabilidade. O outro cenário é mais comum em grandes empresas onde há 
		a integração com sistemas externos ou legados, e assim é necessário o envolvimento das partes interessadas na elucidação dos requisitos e na definição das lógicas de negócio. Esse
		segundo cenário é mais adequado ao contexto desse trabalho, porém as sugestões apresentadas pela autora são focadas num ciclo de vida gerenciado pelo próprio \textit{citizen developer},
		onde ele próprio já sabe os requisitos daquilo que quer desenvolver, e em poucos casos precisa de apoio para definí-los.

		Como reforçado, em \cite{LowCodeLifeCicle}, o desenvolvimento \textit{low code} não é amplamente utilizado por engenheiros de software profissionais, e há ainda uma falta de padrões e
		materiais de apoio para a comunidade de desenvolvedores. Para os \textit{citizen developers} esses padrões realmente são mais difíceis de serem definidos devido à heterogeneidade dos
		motivos que levam ao uso do \textit{low code} e mesmo dos próprios desenvolvedores que tem bases de conhecimentos e visões muito diferentes entre sí. Todavia, quando se fala de desenvolvimento
		profissional e a prestação de um serviço, isso se torna mais fácil. Mesmo que o ciclo de vida e processos técnicos difinidos não tenham uma sobreposição exata em outros contextos, podem 
		ser modificados ou complementados por outros profissionais antes de serem aplicados.
		
		\subsection{Exploring Low-Code Development: A Comprehensive Literature Review}

		O trabalho realizado em \cite{LowCodeExploring}, trás uma sintese do desenvolvimento utilizando
		ferramentas \textit{low-code} abordando sua definição, suas características, seus benefícios e seus desafios.
		O autor trás seguinte definição para o desenvolvimento de software \textit{low-code}:

		``é uma abordagem de desenvolvimento que melhora o desenvolvimento rápido, flexível e iterativo tornando possível
		uma rápida tradução dos requisitos de negócios através de uma programação visual com uma interface gráfica, abstração visual, 
		e minimizando a programação manual; envolvendo praticantes com variadas bases de conhecimento e níveis de experiência em 
		desenvolvimento de software.''

		Uma plataforma de desenvolvimento \textit{low-code} possui algumas funcionalidades chave que são necessárias para viabilizar um 
		ambiente gerenciável e um desenvolvimento rápido e robusto. Uma dessas funcionalidades indicadas é o suporte à modelagem dos requisitos. A importância dessa funcionalidade segundo 
		o autor é garantir a correta implementação dos requisitos bem como garantem a rastreabilidades e verificação. Vale citar que nem toda plataforma possui todas as funcionalidades, elas na 
		verdade são as mais comuns dentre várias plataformas que serviram de pesquisa.

		O ciclo de vida de desenvolvimento \textit{low-code} proposto em \cite{LowCodeExploring} é bem semelhante a um ciclo de vida ágil, com as seguintes etapas: idealização e análise 
		de requisitos, planejamento, design da aplicação, desenvolvimento, testes, implantação, e manutenção.

		Dentre os benfícios citados pelo trabalho para a utilização do \textit{low-code}, está a reduçao de custo, aceleração do ciclo de desenvolvimento, aumento da responsividades 
		ao negócio e mercado, promoção da invação digital e maior colaboração entre o time de desenvolvimento e negócios.

		Em contraste, os desafios para essa abordagem apresentados na etapa de análise de requisitos são a especificação dos requisitos e a contante mudança dos requisitos. E um dos 13 princípios 
		apresentados para o desenvolvimento \textit{low-code} é justamente suportar essa mudança nos requisitos. Isso retém os clientes e vai de encontro com as necessidades do negócio, 
		onde as organizaçoes precisam dessa habilidade para responder a mudanças de mercado e processos. Os autores deixam claro ainda que os desenvolvedores \textit{low-code} devem manter um mente aberta
		para essas mudanças, permitindo deixar fluir a dinâmica do mercado e do negócio. Pelo fato dessa abordagem de desenvolvimento ser rápida e ter um ciclo de vida mais curto, isso se torna possível 
		mas continua desafiador. 
	}