% s agradecimentos são destinados à menção de pessoas e instituições que 
% tenham contribuído para o desenvolvimento do trabalho.

\newpage

\chapter*{Agradecimentos} % Inglês: Acknowledgements

Acima de tudo, agradeço a Deus. Sem Ele, não haveria vontade, propósito ou alegria nas coisas e nas atitudes. Este trabalho surgiu a partir desses três sentimentos e, por isso, sem Deus, nada aqui existiria.

Aos meus pais, à minha irmã e aos demais familiares, meu muito obrigado pela paciência e compreensão ao longo de toda esta jornada, que se encerra com este trabalho. Houve muitos momentos em que deixei de participar ou em que parecia distante, mas saibam que vocês sempre estiveram presentes nos meus pensamentos e no meu coração.

Gostaria de agradecer também a todos os professores que cruzaram meu caminho, ensinando, orientando e compartilhando suas vivências, que tanto me inspiraram e agregaram valor ao longo desses anos. Em especial, agradeço àqueles que ministraram as disciplinas específicas do curso de Engenharia de Sistemas, os quais, mesmo diante de tantos desafios, criaram um ecossistema de aprendizado que evidencia o valor e as aplicações do curso, trazendo oportunidades de atuação e ricas trocas de experiências.

Agradeço ao professor André Costa Batista, meu orientador neste trabalho, primeiramente por aceitar o desafio de orientar um projeto que, no início, até para mim era difícil de definir. Sou grato por sua contribuição e pela condução leve e transparente ao longo dessa jornada, bem como pelas conversas e trocas de experiências quase semanais, que sempre me motivaram a continuar melhorando.

\thispagestyle{empty}
